# 造語方法

語根の膠着によってより多くの単語を作る事が可能ですが、単語を構成する最小要素(これを**形態素**と呼びます)の殆どはそれ自体に意味を持っているため孤立語のように使う事も可能です。

例えば位置を表す形態素 **en**(～の中、～の所で) は以下のように使えます。

||例|例の意味|
|-|-|-|
|位置を表す**前置詞**として|**en** dome|自宅で|
|**動詞**として|**en**i|～にある、～に立つ|
|**名詞**として|**en**e|場所、位置|
|場所を表す**接尾辞**として|pan**en**e|pan + **en** + e = パンの場所 = パン屋|
|位置を表す**関係代名詞**として|premí **en** ayifi|痛い所を押す|
|位置を表す**修飾語**として|ki**en** / ti**en**|どこで/そこで|

品詞語尾も単語から分離させると意味を持ちます。

- swel**a** energie(ソーラーパワー) = energie **a** swele(太陽のエネルギー)
- tu hwink**o** nyami(豚のように食べる) = tu nyami, **o** hwinke(あなたの食べ方は豚のようだ)
- cesí buk**e**(本を取る) / cesí, **e** tu voli(あなたが欲しいものを取る)
- fob**a** myawe(怯える猫) = myawe, **a** fobi(猫は怯えている)
- me analiz**i** (私は分析中だ) = me **i** analize (私は分析をしている)

## 複合語

語根を組み合わせる事で新しい単語を簡単に作成出来ます。語根は品詞語尾の前の部分です。例えば **buke**(本) は **buk‐** が語根です。

主要部終端型言語である事は既に説明した通りですが、これは複数の語根を使う複合語の場合にも当てはまります。

- 例) **anar**e(グループ) と **of**e(作業) から複合語を作る
	- **anar** + **of** + e = **anaofe**(グループ作業)
	- **of** + **anar** + e = **ofanare**(作業グループ)

こうして出来た複合語の品詞語尾を除いた部分を**語幹**(1つ以上の語根の組み合わせ)と呼びます。

### 発音の補完

子音が連続して発音し辛い場合、語根と語根の間に **‐o‐** を追記して発音したり、追記せず発音のみシュワー **/ə/** を追加して発音したり出来ます。

- dem**o**krate = デモクラシー
- sub(/**ə**/)bode = 地下

## 接頭辞

単語の頭に付ける事でその単語の意味を変化させるものです。

|接頭辞|意味|例|
|:-:|-|-|
|**ba‐**|男|te (人間) ➤ **ba**te (男性)|
|**de‐**|(**意味を**正反対にする)|fisa (易しい) ➤ **de**fisa (難しい)|
|**detci‐**|大きい|site (街) ➤ **detci**site (都市)|
|**dis‐**|分離、散乱、非～、不～、反～|davi (与える) ➤ **dis**davi (貢献する、配る、配布する)|
|**dur‐**|継続的な行動|dansi (踊る) ➤ **dur**dansi (踊り続けている)|
|**eks‐**|前～、外～、以前の、前の、前者|game (夫、妻) ➤ **eks**game (前の夫、前の妻)|
|**gam‐**|婚約関係、～の法律上の|pe (親) ➤ **gam**pe (法律上の親、親権)|
|**gu‐**|(意味を増強する)|bona (良い) ➤ **gu**bona (素晴らしい、凄い)|
|**hu‐**|蔑称、標準に満たない|kwale (馬) ➤ **hu**kwale (老いぼれ馬)|
|**ko‐**|相互関係、～の中の、～間の、相互の|peli (話す) ➤ **ko**peli (会話する)|
|**ma‐**|女|kwale (馬) ➤ **ma**kwale (雌馬)|
|**nal‐**|～を横切る、～を越える、貫き通す、別の場所へ移動する、向こう側|iti (行く) ➤ **nal**iti (渡る、横切る)|
|**per‐**|～を通して、～を貫いて、向こう側|iti (行く) ➤ **per**iti (通り抜ける)|
|**pos‐**|以後の、後に、後方|die (日) ➤ **pos**die (次の日、翌日)|
|**pre‐**|予め、以前の、前方|ablo (能力に) ➤ **pre**ablo (素質に、才能に)|
|**re‐**|もう一度、繰り返し|yugi (遊ぶ) ➤ **re**yugi (リプレイを見る)|
|**ri‐**|(**行動を**正反対にする)|iti (行く) ➤ **ri**iti (帰る、戻る)|
|**sam‐**|同じ、共同、共通、同等|meni (考える) ➤ **sam**meni (同意する)|
|**su‐**|再帰的|morife (殺人) ➤ **su**morife (自殺)|
|**tci‐**|小さい|site (街) ➤ **tci**site (町)|
|**uper‐**|越える、超える、迂回する|iti (行く) ➤ **uper**iti (越えていく、通り過ぎる)|
|**wan‐**|間違った、誤った、悪～|mentcese (理解) ➤ **wan**mentcese (誤解)|
|**za‐**|あらゆる性(性別を特定しない)|te (人間) ➤ **za**te (あらゆる人)|

## 接尾辞

語幹と品詞語尾の間に入れる事で単語の意味を変化させるものです。

|接尾辞|意味|例|
|:-:|-|-|
|**‐abl‐**|能力のある|pagi (支払う) ➤ pag**abl**a (支払う能力のある)|
|**‐ad‐**|方法、やり方|kitci (書く) ➤ kitc**ad**e (手描き)|
|**‐ag‐**|行動、実行している|meni (考える) ➤ men**ag**e (熟考))|
|**‐an‐**|人々、構成員|partite (政治団体)) ➤ partit**an**e (熱狂的支持者、ゲリラ隊員、パルチザン)|
|**‐ar‐**|集団的な、集まり|obe (木) ➤ ob**ar**e (林) ➤ **detci**ob**ar**e (森)|
|**‐arkan‐**|リーダー、代表、長|site (街) ➤ sit**arkan**e (市長)|
|**‐ebl‐**|可能な、実行出来る|mentcesi (理解する) ➤ mentces**ebl**a (理解可能な)|
|**‐en‐**|場所|guli (飲む) ➤ gul**en**e (酒場)|
|**‐er‐**|入れ物、容器、(単語に由来する草木)|ace (灰) ➤ ac**er**e (灰皿)|
|**‐es‐**|行動の始まり|avi (所有する) ➤ av**es**i (獲得する)|
|**‐et‐**|品質、状態、親交、友好関係|amige (友人) ➤ amig**et**e (友人関係)|
|**‐ey‐**|(具体的な)物、商品|nyami (食べる) ➤ nyam**ey**e (食糧))|
|**‐ibl‐**|価値のある、～に値する|vermeni (信じる) ➤ vermen**ibl**a (信じるに値する)|
|**‐id‐**|子供、見習い、新米、～生まれの|myawe (猫) ➤ myaw**id**e (子猫)|
|**‐if‐**|原因となる、作為の、理由、～をする|warma (温かい) ➤ warm**if**i (温かくする)|
|**‐il‐**|道具、～を意味する|yugi (遊ぶ) ➤ yug**il**e (玩具)|
|**‐ir‐**|機械、デバイス、器具、装置|fufe (風) ➤ fuf**ir**e (扇風機、送風機)|
|**‐is‐**|原因となるものを除去する、(受動態にする)|api (開ける) ➤ ap**is**i (開かれた)|
|**‐ism‐**|原則、主義、教義|senarke (無政府(状態)、無秩序)) ➤ senark**ism**e (無政府主義)|
|**‐iv‐**|意向、～したい気持ち、傾向、体質、気質|fobi (恐怖、恐れる、怖がる) ➤ fob**iv**a (恐怖の、恐れて、怖がって)|
|**‐om‐**|量、数量、分量|luce (光) ➤ luc**om**e (光度、輝度)|
|**‐os‐**|瞬間、僅かの間、時間、時|nera (近くの) ➤ ner**os**o (間もなく、もうじき)|
|**‐un‐**|単位、僅かな部分、一部、極少量、欠片|neve (雪) ➤ nevune (雪片、雪のひとひら)|
|**‐up‐**|倍数|ter (3) ➤ ter**up**e (3倍、3重)|
|**‐us‐**|～に満ちた、～の多い、～の性質を持つ|nube (雲) ➤ nub**us**a (曇り)|
